港龍飛武漢機導航系統失靈 乘客半空危如累卵

因管理不善而排名下跌，並隱瞞九百四十萬名乘客資料外洩的國泰航空，其全資子公司國泰港龍 再有客機起飛後壞零件，乘客在九霄之中危如累卵。外國航空事故網站披露，上周六(12月1日)港龍一班香港飛武漢的客機，機上兩套用來導航的「慣性參考系統(Inertial Reference Systems,IRS)」突然失靈，客機被迫折返。航空專家指涉事機型只有三套IRS系統，飛行途中壞了兩套，情況危急，又指該系統並非外露於機身的零件，不會經常故障，敦促港龍徹查事故原因。港龍則為事故向乘客致歉。

報道全球航空事故網站「The Aviation Herald」日前披露，本月一日一班航班編號KA584，原定下午五時四十五分由香港飛往武漢的港龍A321客機，當爬升至一萬七千英呎高空時，機組人員向空管人員報告機上兩套「慣性參考系統(Inertial Reference Systems,IRS)」突然發生故障，最終客機在空管人員協助導航下，折返香港機場，並於起飛後四十分鐘成功降落。乘客需改乘另一班同型號客機繼續前往武漢，行程延誤約三小時。

根據實時航班監察網站「Flightradar24」資料顯示，涉事航班於蓮塘附近上空掉頭折返，並於本港以南海域的白槽灣一帶上空盤旋兩圈後，才駛向珠江口一帶，最後降落香港機場。

所謂的IRS系統是用來導航，原理是利用高速旋轉的陀螺，其產生的慣性，定出一個不動的空間參考點，再計算出飛機在飛行途中的位置，並提供機頭指向、航向、飛機對地速度等重要飛行參數。IRS系統不像全球定位系統(GPS)般需依賴衛星導航，不受太陽黑子活動干擾，所以能夠無間斷提供導航資料。

不過，IRS系統會隨航程長短而累積誤差，所以飛機必須在起飛前的靜止狀況下進行「校準(Align)」，輸入飛機所在位置的經緯度，「重設」IRS系統，令讀數變得準確。

熟悉航空運作的機場發展關注網絡發言人巫堃泰表示，涉事機型共設有三套IRS系統，當中兩套系統故障，機長有機會因此判斷不到客機當下所在位置，情況危險。他指，IRS系統設於機身內部，不像其他外露於機身的零件較容易發生故障，又指今次故障成因有多個可能，例如機件老化或起飛前機師未有「校準」系統等，認為港龍需徹查清楚。

港龍發言人承認涉事客機懷疑導航系統出現問題，需按既定程序折設本港。發言人指當日已安排另一班客機接載乘客往武漢，候機期間有安排膳食，最終替代航班於當日晚上八時五十七分出發，並於晚上十時五十四分抵達武漢，港龍就事件向乘客深表歉意。